# 释迦牟尼 Buddha (Mark Siderits)

_首次发表于 2011 年 2 月 17 日星期四；实质性修订于 2023 年 3 月 6 日星期一_

佛陀（约公元前 450 年）是其教导构成佛教传统基础的个人。这些教导保存在被称为《尼柯耶》或《阿含经》的文本中，涉及对从痛苦中解脱的追求。虽然佛陀教导的最终目标是帮助个体获得美好生活，但他对痛苦根源的分析主要涉及有关人的本质以及我们如何获取关于世界及我们在其中的位置的知识的主张。这些教导构成了一个哲学传统的基础，该传统发展并捍卫了形形色色的形而上学和认识论理论。

* [1. 佛陀作为哲学家](https://plato.stanford.edu/entries/buddha/#BuddPhil)
* [2. 核心教导](https://plato.stanford.edu/entries/buddha/#CoreTeac)
* [3. 非我](https://plato.stanford.edu/entries/buddha/#NonSelf)
* [4. 因果与轮回](https://plato.stanford.edu/entries/buddha/#KarmRebi)
* [5. 对理性的态度](https://plato.stanford.edu/entries/buddha/#AttiTowaReas)
* [参考文献](https://plato.stanford.edu/entries/buddha/#Bib)
* [主要来源](https://plato.stanford.edu/entries/buddha/#PrimSour)
* [次要来源](https://plato.stanford.edu/entries/buddha/#SecoSour)
* [学术工具](https://plato.stanford.edu/entries/buddha/#Aca)
* [其他互联网资源](https://plato.stanford.edu/entries/buddha/#Oth)
* [相关条目](https://plato.stanford.edu/entries/buddha/#Rel)

***

## 1. Buddha as Philosopher

这篇文章涉及传统上被称为释迦牟尼的历史人物，现代学者认定他是佛教的创始人。根据佛教教义，过去曾有其他佛陀，将来也会有更多。“佛”这个头衔字面上意味着“觉醒”，赋予那些发现通往涅槃之路（即痛苦止息）并传播这一发现以便他人也能实现涅槃的个人。本文将遵循现代学术界对于是否存在其他佛陀以及一些佛教徒赋予佛陀超人地位和能力的问题持不可知论立场。本文关注的是历史人物释迦牟尼思想中与佛教哲学传统发展相关的方面。

这里将把佛陀视为一位哲学家。这样看待他是有争议的，但在讨论为何会有争议之前，让我们首先复述一下那些相对不具争议的佛陀生平和教导的基本方面。传统说释迦牟尼活到了 80 岁。直到最近，人们认为他的出生年代大约是公元前 560 年至 480 年，但现在许多学者认为他应该是在公元前 405 年左右去世。他出生在一个富裕有权势的家庭，是释迦族的成员，在今天的印度和尼泊尔边界地区。传说他在年轻成年时放弃了舒适的家庭生活（以及妻子和年幼儿子），为了寻求解决存在痛苦问题而出家。他最初跟随一些声称知道如何解脱于痛苦的各种游行苦行者（_沙门_）。发现他们的教导令人不满意后，他独自探索，通过洞察力和冥想实践的结合达到了被称为觉悟（_菩提_）的境界，据说代表了所有进一步痛苦的终止。然后，他将余生的 45 年用于教导他人他所领悟到的见解和技巧，这些见解和技巧使他达到了这一成就。

Gautama 本身也可以被归类为_śramanas_之一。存在_śramanas_这样的现象告诉我们，当时印度北部恒河流域的传统宗教实践存在一定程度的不满。这些实践主要包括《吠陀经》中规定的仪式和牺牲。在_śramanas_中，包括佛陀在内的许多人拒绝将《吠陀经》作为关于世界本质和我们在其中的位置的决定性声明的权威（因此被称为“异端”）。但在吠陀经典本身中，也有一层（相对较晚的）文本，即_Upaniṣads_，同样显示出对婆罗门仪式主义的不满。在这些（“正统”的）文本中以及那些我们所知道的异端_śramanas_的教义中，出现了一些新观念，包括：有情众生（包括人类、非人类动物、诸神和各种地狱的居民）经历轮回；轮回受到因果业力的支配（善行为行为者带来愉快果报，恶行为带来不愉快果报等）；不断的轮回本质上是令人不满的；有一个涉及从轮回循环中解脱的有情众生的理想状态；实现这种状态需要克服对自己真实身份的无知。关于这种无知以及如何克服它，提出了各种观点。_Bhagavad Gītā_（被一些正统学派归类为_Upaniṣad_）列举了四种这样的方法，并讨论了至少两种关于我们身份的独立观点：存在多个不同自我，每个都是一个人行为的真正代理者和业力的承受者，但存在于身体及其相关状态之外；只有一个自我，具有纯意识（一个“见证者”）的本质，并且与宇宙的本质、梵或纯无差别的存在相同。

佛陀赞同他那个时代与他一同从事解脱事业的人，即是无知于我们的身份才是导致痛苦的原因。在这个分析层面上，他的教导与众不同的地方在于他所说的无知包含的内容：认为存在一个‘我’和一个‘我的’这种自负。这就是著名的佛教无我（_anātman_）教义。正是由于这一教导，关于释迦牟尼是否可以合理地被看作是一位哲学家的争议开始了。首先有些人（例如阿尔巴哈里 2006 年）指出（正确地），佛陀从未明确否认超越经验给定的自我存在，即五蕴或心身要素。虽然佛陀确实否认任何心身要素是自我，这些解释者声称，他至少留下了存在一个超验自我的可能性，即非经验性意义上的超验自我。对此可能提出异议的是，所有古典印度哲学——无论是佛教还是正统派——都理解佛陀是否定了自我的存在。有时会有人回应说，后来的哲学传统仅仅是误解了佛陀，至少部分是因为佛陀试图指示一些无法通过哲学理性思维来把握的东西。根据这种解释，佛陀不应被视为分析和论证的哲学方法的支持者，而应被视为一个认为这些方法是通往最终解脱的障碍的人。

有时人们拒绝将佛陀视为哲学家的另一个原因是，他拒绝了那种典型的哲学活动，即对缺乏明显实际应用的事物进行理论化。根据这种解释，那些后来的佛教思想家们，他们开始构建关于一切终极本质的理论，只是未能听从或正确理解佛陀的忠告，即我们应避免为了理论化而理论化，而是将注意力集中在那些直接与从痛苦中解脱相关的事物上。根据这种观点，无我教义并非某种形而上学，而只是一些建议，即我们应避免认同那些短暂的事物，因为它们注定会带来不满。这两种解释共同的假设是，可以在不依赖于后来佛教哲学传统中对他教导的理解的情况下，得出佛陀本人的思想。

这种假设可能会受到质疑。我们对佛陀教义的了解是通过几个世纪后才被记录下来的文本而得到的，这些文本使用的语言（巴利语，以及梵文的中文翻译）与他可能讲话的语言不同，并且在重要方面存在分歧。第一个困难可能并不像看起来那么严重，因为佛陀的演讲可能在他去世后不久就被复述，并通过口头传承保存下来，直到被记录下来的时候。第二个困难也不是无法克服的。（参见，例如，考辛斯 2022 年。）但第三个困扰人，因为它表明文本传播涉及插入和删除的过程，以支持或反对教派之一。我们的古代来源证实了这一点：在佛教思想家中会遇到争论，一方援引佛陀的某种言论来支持自己的立场，只是另一方回应说，引文所在的文本并非被普遍认可为佛陀的权威言论。这表明我们对佛陀教义的记录可能受到后来佛教传统中的思想家对这些教义的哲学阐释的影响。

一些学者（例如，冈布里奇 2009 年，舒尔曼 2014 年）对于克服这一困难的可能性比其他人更为乐观，从而了解到佛陀本人的思想，而不是后来的佛教哲学家认为他曾经的思想。在这里不会对这一争议立场。我们将把佛陀的思想视为后来由他激发的哲学传统中所理解的。由此产生的解释可能或可能不忠实于他的意图。至少从逻辑上讲，他可能相信存在一种超越的自我，只能通过神秘直觉来认识，或者哲学理性的运用只会导致无益的理论化，远离真正的解脱。我们可以相对有把握地说，这并非佛教哲学传统对他的理解。这将是本文的主题。

## 2. 核心教义

佛陀的基本教义通常用四圣谛的方式进行总结：

1. 存在苦。
2. 存在苦的根源。
3. 苦难的止息。
4. 通往苦难止息的道路。

这些主张中的第一个可能看起来很明显，即使“苦难”被理解为不仅仅是痛苦，而是存在的痛苦，即由我们对无常的经验产生的挫折、疏远和绝望。但据说对这个真理有不同层次的理解，有些是相当微妙和难以获得的；其中最高的一种被认为涉及到意识到一切都是苦的本质。也许对于目前的目的来说，指出虽然这并不是所有生活状态和事件必然被体验为不令人满意的不合理主张，但意识到一切（包括自己在内）都是无常的这一点，可能会削弱对生活中事件真正享受的一个前提条件：这些事件因为在一个开放式叙事中有一个位置而具有意义。

这是随着(2)的发展和阐述，实质性的哲学争议开始的。 (2)是一个简单的主张，即痛苦的产生有其原因和条件。 (3)则明显指出，如果痛苦的起源取决于原因，那么通过消除这些原因可以预防未来的痛苦。 (4)指定了一套据说在这种消除中有效的技术。因此，正确识别痛苦的原因至关重要。传统上的答案在一个因果链中列出了十二个环节，从无明开始，以老年、疾病和死亡的状态结束。现代学术界已经确认这个清单是后来编制的。声称传达佛陀自己教导的文本提供了这个清单的两种略有不同的表述，文本中还可以找到只包含其中一部分十二项的较短表述。但可以肯定的是，佛陀教导了一种关于痛苦起源的分析，大致沿着以下思路：鉴于一个完全运作的心理生理元素集合的存在（构成有情众生的部分），对有情存在的三个特征——痛苦、无常和无我——的无知将导致在与环境的正常互动过程中的占有（将某些元素标识为“我”和“我的”）。这反过来导致了欲望和厌恶的附着形成，以及对有情存在真实本质的无知加强。这确保了未来的轮回，从而导致未来的老年、疾病和死亡，形成一个潜在无尽的循环。

逃离这个循环的关键据说在于实现有情存在的真相——即其以苦、无常和无我为特征。但这种实现并非易事，因为占有的行为已经使欲望、厌恶和无明深深地根深蒂固于心智习惯之中。因此，(4)中规定的措施包括各种形式的训练，旨在用更有利于看清事物本质的其他习惯取代这些习惯。其中之一是冥想训练，除其他外，还可作为增强个体对自身心理状态的观察能力的一种方式。通过运用这些新培养的观察力，结合通过哲学理性运用所获得的知识，培养洞察力。在后来的传统中存在一场辩论，即最终的解脱是通过理论洞见单独实现、仅通过冥想实现，还是只有同时使用这两种技术才能实现。例如，禅宗基于一种假设，即启迪只能通过冥想单独实现，而部洲部则主张同时使用两者，但也认为仅仅分析对于某些人来说可能就足够了。(这种分歧始于对如何解释《长部》I.77–84 的争论；参见马丁·布伯 2022, 81–6。)第三种选择似乎最为可信，但第一种肯定也具有一定的吸引力，因为它暗示人们可以仅通过从事哲学就达到人类的理想状态。

佛陀似乎认为(2)构成了他发现的核心。他将自己的教导称为一条“中道”，介于两种极端观点之间，正是关于苦的因果起源，他将其视为避免这些极端的关键。这些极端是有常论，即认为人是永恒的观点，和无常论，即认为人完全消失（通常理解为死亡时，尽管也不排除寿命短于一生的情况）。显而易见，有常论需要一种自我存在，而佛陀否认了这种自我。不太明显的是，为什么否认这种自我并不等同于声称人在死亡时被消灭（甚至更早，取决于一个人认为心理生理元素有多无常）。解决这个谜团的关键在于有常论和无常论都共享这样一个前提，即存在一个“我”，其存在可能延续至死后，或在死亡时终结。中道的概念是，所有生命的连续性都可以用关于一系列心理生理元素的因果事实来解释。由于没有比这些无常、无我事件和状态的连续性更多的东西，所以关于这个“我”的最终命运的问题，即这些元素的假定所有者，根本就不会出现。

这种对有情众生的简化观点后来以传统真理和终极真理之间的区别来阐述。每种真理都有自己的客体领域，即那些仅仅在传统上真实和那些在终极上真实的事物。在传统上真实的实体是那些被常识接受为真实的事物，但进一步分析后发现它们实际上是由更简单的实体组成的整体，因此严格来说并不真实。传统上真实实体的典型例子是战车，我们认为它是真实的只是因为在特定情况下，考虑到我们的兴趣和认知限制，当部件以正确方式组装在一起时，为这些部件取一个单一名称更方便。由于我们相信有战车只是因为我们拥有某种有用的概念，所以战车被称为纯粹的概念虚构。（然而，这并不意味着所有的概念化都是虚假的；只有那些允许还原分析的概念会导致我们本体论的人为膨胀，从而产生一种错误。）终极真实实体是那些概念虚构可以分析为最终部分的实体。一个终极真实的陈述是正确描述了某些终极真实实体是如何排列的。一个传统上真实的陈述是，鉴于终极真实实体的排列方式，如果这些概念虚构也存在的话，它将正确描述某些概念虚构。关于相关终极真实实体的终极真理有助于解释为什么接受传统真实陈述（比如“密林达国王乘坐战车”）在所描述的对象只是虚构时会变得有用。

利用这两种真理之间的区别，‘中道’的关键洞见可以表达如下。关于众生的终极真理仅仅是存在一个由无常、无我心理生理元素组成的因果系列。由于这些元素都是无常的，并且缺乏其他构成个体本质所需的属性，所以它们中没有一个是自我。但是，在这些实体以因果系列的正确排列时，将它们视为构成一个事物，即一个人，是有用的。因此，在概念上存在人这一点是传统真理，人是持续一生甚至（如果有轮回）更长时间的事物。这在概念上是真实的，因为一般来说，当这个系列的一部分认同同一系列的其他部分时，整体幸福感更强，痛苦感更少。例如，当当前的心理生理元素组与未来的元素认同时，就不太可能从事会导致当前快乐但未来痛苦更大的行为（比如吸烟）。然而，这种约定的实用性是有限的。超过一定程度——即我们把它看得太认真，超过了仅仅是一个有用的虚构时，就会导致存在性的痛苦。消除痛苦是通过根除所有作为行动者和所有者的‘我’的意识来实现的。

## 3. 非我

佛陀的‘中道’策略可以被看作是首先主张‘我’这个词只是像‘一对’这样的枚举术语，它并没有真正指代任何东西；然后解释我们对‘我’的错误感觉源自于我们对人这一概念所代表的有用虚构的运用。虽然这一策略的第二部分只在后来发展的两种真理理论中得到充分阐述，但第一部分可以在佛陀自己的教导中找到，以几个关于非我的哲学论证的形式存在。其中最著名的是无常论证（S III.66–8），其基本结构如下：

1.

如果存在自我，它将是永恒的。

2.

五种心理生理元素中没有一种是永恒的。

∴

没有自我。

事实上，这一论点并未明确陈述五蕴（心身要素类别）穷尽了人的构成要素，再加上这些要素据称都是经验可观的，这导致一些人声称佛陀并非打算完全否定自我的存在。然而，有证据表明佛陀一般对试图建立不可观察实体的存在持敌意态度。例如，在《波訶波陀经》（D I.178–203）中，佛陀将那些假定存在一个看不见的观察者以解释我们对认知的内省意识的人，比作一个仅仅基于这样的想法——世界上一定存在这样一位最美丽女人的想法而产生对她的渴望的人。在《三明经》（D I.235–52）中，佛陀拒绝了某些婆罗门声称知道通往与婆罗门合一之道的主张，理由是没有人真正观察到这位婆罗门。这使得假设这一论点具有一个隐含前提——即人不仅仅是五蕴，更加合理。

前提（1）似乎基于这样的假设：人经历轮回，再加上这样的想法——自我的一个功能将是解释历时个人身份认同。这里所说的“永久”是指至少持续数世的存在。这由佛陀排除身体作为自我的理由所示，即身体仅存在一个生命期。 （这也表明佛陀所说的“无常”并非一些后来的佛教哲学家所指的，即仅存在一瞬间；佛教的瞬时性学说代表了后来的发展。）构成其余四种心身要素的心理实体似乎更像是更有前途的候选者，但这些被排除的理由是，这些心理实体都起源于感官和客体之间的接触依赖，并且不会持续超过特定的感官-客体接触事件。他列出五种心身要素，而不仅仅是一种，表明佛陀接受了一种二元论。但这种证明心理要素无常性的策略表明，他的二元论并非像笛卡尔或印度正统哲学尼耶学派那样的物质本体论所熟悉的心灵-身体二元论。他并未将心灵视为持续承载诸如认知、感觉和意志发生等瞬时事件的东西，而是将“心灵”视为一种对瞬时心理事件束的总称。这些事件是无常的，它们也无法像自我那样被期望来解释历时个人身份认同。

另一个支持非我存在的论点，也可以称为控制论证（S III.66–8），具有以下结构：

1.

如果存在自我，就永远不会希望它改变。

2.

每一种心理生理元素都是这样的，人们可以希望它改变。

∴

没有自我。

前提（1）令人困惑。它似乎预设自我应该完全控制自己，以便毫不费力地调整其状态以符合其欲望。将自我视为控制的中心是合理的。那些声称自我只是一个被动见证的印度自我理论家意识到，他们有责任证明自我不是一个行动者。但要求自我完全控制自己似乎过于苛刻。如果视觉要看到其他事物，我们并不要求视觉看到自己。然而，视觉的情况提出了另一种解释。我们可能认为视觉之所以看不到自己，是因为这将违反一个不反身原则，即实体不能作用于自身。接受这一原则的印度哲学家举例支持，如刀不能割自己，指尖不能触摸自己。如果接受这一原则，那么如果自我是控制的中心，那么它永远无法在自身上行使这一功能。一个作为控制者的自我永远不可能处于寻求改变自己状态以更理想的状态的位置。根据这种解释，第一个前提似乎是正确的。而且有充分证据表明（2）是正确的：很难想象一个身体或心理状态，一个人不希望控制。因此，鉴于假设人完全由心理物理元素组成，似乎可以得出这样的结论：这种描述的自我不存在。

这两个论点似乎提供了充分的理由来否定一个可能作为历时个人身份基础并作为控制点的自我，前提是人除了经验上给定的心理物理元素之外没有其他东西。但现在问题变成了如何解释历时个人身份和代理。首先，从后者开始，控制的论点是否不暗示控制必须由心理物理元素之外的东西来实施？这正是印度正统哲学的 Sāṃkhya 学派的结论。他们对自我存在的论点之一是，可以控制人的所有经验上给定的构成要素；虽然他们赞同佛陀的观点，即从未观察到自我，但他们认为代理现象是假设超越一切可能经验的自我的基础。

对佛陀关于无我教义的这种反对意见更常见地是针对无常论的论点而提出的。也许最引人注目的形式是针对佛陀接受业力和轮回教义的。很明显，身体在死亡时停止存在。鉴于佛陀的论点是所有心理状态都源于对感官对象接触事件的依赖，似乎人的任何心理成分也不能轮回。然而，佛陀声称尚未证悟的人在死后将作为某种有情众生再生。如果没有任何成分可以从一生转移到下一生，那么下一生的存在如何能与这一生的存在是同一个人？当加上轮回受业力支配时，这个问题变得更加尖锐：出生在幸运环境中的人是由于前世善行的结果，而不愉快的出生是邪恶过去行为的结果。这样一种奖惩制度只有在受到愉快或不愉快业力果实的接受者与善恶行为的主体是同一个人时才能公正。对手发现在没有持续自我的情况下这是无法理解的。

## 4. 业力和轮回

这种反对意见不仅仅被古典印度的自我理论家们所认同。一些佛教徒也有这种看法。然而，在这些佛教徒中，这并不意味着拒绝无我，而是拒绝轮回。(历史上，这种回应在东亚佛教徒中并不罕见，如今在西方佛教徒中也不少见。)然而，证据显示佛陀本人接受了轮回和因果报应的观念似乎非常强烈。后来的传统会区分佛陀教导中的两种讲法：一种是面向寻求智者指导的在家众的听众，另一种是面向已精通他教导的出家修行者的听众。如果他对因果报应的概念仅限于前者，那就可以解释为佛陀的教学技巧的另一个例证(通常被称为_方便_)。这种想法是，不遵守最基本道德要求的在家众不太可能(不久将讨论原因)在消除痛苦的道路上取得重大进展，而因果报应的教导，即使严格来说并非真实，也给那些接受它的人一个(谨慎的)理由去做善事。但是，这种为佛陀教导他本人并不认同的教义提供‘高尚谎言’理由的论证，在面对他也向相当高级的出家修行者传授这一教义的证据时是站不住脚的(例如，A III.33)。佛陀所教导的并不是今天某些圈子中流行的因果报应观，比如，出于仇恨而做的行为会使行为者更倾向于未来出于类似动机做出类似行为，从而使得负面经历更有可能发生在行为者身上。佛陀所教导的是更为严格的观点，即每一个行为对行为者都有其特定后果，其快乐性质是根据因果定律决定的，并且要求在行为持续时需要轮回。因此，如果无我教义与因果报应教导之间存在冲突，那么解决方法不是削弱佛陀对后者的承诺。

Sanskrit 术语_karma_字面意思是'行动'。今天所说的有点松散的因果报应理论，更严格地说，是指行动（_karma_）和‘果实’（_phala_）之间存在因果关系的观点，后者是行动主体所经历的快乐、痛苦或冷漠。这似乎是佛陀最直接接受的观点。据说行动分为三种类型：身体、言语和心理。然而，佛陀坚持认为，行动指的不是涉及的运动或变化，而是导致变化的意志或意图。正如 Gombrich（2009）所指出的，佛陀对这一点的坚持反映了从早期仪式化行动观念向将行动纳入伦理范畴的观念转变。因为当行动被视为受道德评估时，意图变得相关。例如，一个人并不是通过在长者面前发出类似亵渎发音的声音来做出道德上应受责备的侮辱性言论行为；鹦鹉和未学语言的儿童也可以做到。道德评估的重点在于产生身体、言语或心理变化的心态（如果有的话）。据说正是这些心态的发生导致了后续的快乐、痛苦和中立体验。更具体地说，三种‘玷污’心态的发生导致了业果的产生。这三种玷污（_kleśa_s）是欲望、厌恶和无明。我们被明确告知（A III.33），在这三种玷污已被消除的行动主体所执行的行动不会产生业果；这样的行动主体正在经历他们的最后一生。

一些谨慎是必要的，以理解关于玷污的这一说法。佛陀似乎在说，不仅可以在没有无明的情况下行动，而且也可以在没有欲望或厌恶的情况下行动，然而很难看到如何可能有故意的行动而没有一些积极或消极的动机。为了避开这一困难，人们必须意识到，“欲望”和“厌恶”指的是那些受无明影响的积极和消极动机，即对苦难、无常和非我无明的无知。据推测，开悟的人虽然了解这些事情的真相，仍然可以进行有动机的行动。他们的行动不是基于这样的假设：有一个“我”，为这些行动赋予意义。对这些事情的无知延续了轮回，并通过促进一个强化个体无知的动机结构，进一步导致存在性苦难的机会。我们现在可以看到，遵守常识道德如何被视为通往苦难止息之路的初始步骤。尽管无明存在使所有行动——即使被认为是道德良好的行动——在因果上具有力量，但那些通常被认为是道德邪恶的行动尤其是无知的强大强化剂，因为它们源于这样的假设：个体的福祉至关重要。尽管对他人的道德价值的认可可能仍然涉及到认为有一个“我”的自负，但它仍然可以构成朝向自我感的解体的进步。

这段对佛陀所说的因果报应的解释可能有助于我们看到，他的中道策略如何可以用来回应关于轮回中无我的异议。该异议是，跨生命所产生的因果报应永远不可能在没有一个转世自我的情况下应得。中道策略通常涉及找出并拒绝一对极端观点所共有的假设。在这种情况下，这些观点将是（1）后世的人应得早世行动所产生果实，以及（2）这个人不应得果实。（1）和（2）所共有的一个假设是，个体应根据其行动的道德品质而得到奖赏和惩罚，一个人可能否认这一假设。但那将等同于道德虚无主义，据说中道避免虚无主义（如湮灭主义）。一个更有前途的替代方案可能是否认最终不存在可以承担道德属性如应得的人。这似乎是佛陀所说的意思，即早世人和后世人既不相同也不不同（S II.62; S II.76; S II.113）。由于任何两个现存的事物必须是相同或不同的，对这两个人说他们既不相同也不不同，严格来说是在说他们实际上不存在。

这种选择更有前途，因为它避免了道德虚无主义。因为它允许人们断言人和他们的道德属性在惯例上是真实的。说这话就是说，考虑到我们的兴趣和认知局限，我们最好通过假定存在具有道德重要性属性的人来实现我们的目标——最大限度地减少整体痛苦和苦难。最终，只有无个人实体和因果顺序中的事件：无知，无知促进的欲望类型，基于这种欲望形成的意图，身体、言语或心理行为，愉悦、痛苦或冷漠的感受，以及苦难的场合。说法是，这种情况可以有用地被看作是，例如，一个由于对事物真实本质的无知而犯下邪恶行为的人，在下一世得到他们应得的不愉快果实，并通过继续在轮回中承受苦难。以这种方式思考这种情况是有益的，因为它帮助我们找到适当的干预位置，以防止未来的痛苦（邪恶行为）和未来的苦难（无知）。

毫无疑问，相信佛陀所声称的因果报应和轮回存在的形式是相当困难的。据说，那些通过高级瑜伽技术发展了逆识力量的人可以证实它们的存在。但对于那些尚未相信冥想是一种可靠的知识手段的人来说，这帮助甚微。可以有一些把握地说的是，因果报应和轮回与无我并不矛盾。轮回而无迁移是在逻辑上是可能的。

## 5. 对待理性的态度

当佛陀说一个人在一生中和另一生中的人既不相同也不不同时，人们的第一反应可能是将“不同”解读为与“不相同”不同的东西。但在英语中，由于“相同”的歧义，这是可能的，但在巴利语的来源中是不可能的，佛陀被描述为明确否认数值上的同一性和数值上的不同性。这导致一些人怀疑佛陀是否使用了一种异常的逻辑。这种怀疑在那些选项不是两个而是四个的情况下得到加强，即所谓的四隅论（_catuṣkoṭi_）。例如，当有人问佛陀关于开悟者或_阿罗汉_（例如，在 M I.483–8 处）死后状态时，可能性被列为：（1）_阿罗汉_死后继续存在，（2）死后不存在，（3）死后既存在又不存在，以及（4）死后既不存在也不不存在。当佛陀拒绝了（1）和（2）时，我们得到了“既不相同也不不同”的重复。但当他继续考虑并拒绝（3）和（4）时，逻辑困难就加剧了。由于（3）和（4）中的每一个似乎在形式上是矛盾的，考虑其中任何一个就是考虑到矛盾可能是真实的可能性。而否认它们似乎等同于肯定排中律，这与同时否认（1）和（2）是_prima facie_不相容的。人们可能会想知道我们是否在这里面对神秘主义。

有一些佛教哲学家是这样理解“既非相同也非不同”的。这些人是**人见** (_Pudgalavādins_)，他们之所以被如此称呼，是因为他们肯定个人的最终存在是依赖于心理生理元素而被命名和概念化的。他们声称个人既不同于心理生理元素，也不与之相异。他们准备接受一个结论，即关于个人与元素之间的关系无法用言语表达。但他们的观点被大多数佛教哲学家所拒绝，部分原因是这很快导致了一个无法言说的悖论：人与元素的关系既无法言说，也不是无法言说。共识观点是，个人既非同于心理生理元素，也非异于元素，这正是将个人视为纯粹概念虚构的理由。关于两世中的人，他们理解“既非相同也非不同”中涉及的否定是无承诺的类型，即，起到类似言语否定的功能。如果我们认同陈述“7 是绿色”在语义上是不合逻辑的，因为数等抽象对象没有颜色，那么我们可能会继续说，“不要说 7 是绿色，也不要说它不是绿色”。这里没有矛盾，因为言语否定运算符“不要说”不会对替代表述产生承诺。

还有证据表明，类型（3）的主张涉及参数化。例如，关于_阿罗汉_的主张可能是，有某种方面可以说他们在死后存在，也有另一方面可以说他们在死后不再存在。考虑这样的命题并不要求相信可能存在真正的矛盾。而类型（4）的主张似乎在逻辑上等同于类型（3）的主张（无论是否涉及参数化），但传统将这种类型视为主张主体超越一切概念化。拒绝关于_阿罗汉_的类型（4）主张是为了排除对前三种主张的拒绝的一种自然回应：即_阿罗汉_在死后的地位超越了理性理解。佛陀拒绝了关于这个问题及相关问题的所有四种可能性，并不意味着他采用了一种异常的逻辑。

佛陀对诸如有关_阿罗汉_之类的问题的回应有时被引用来捍卫关于他对理性态度的不同主张。这个主张是，佛陀基本上是一位实用主义者，他拒绝纯粹为了哲学理论化而进行哲学推理，只有在这样做有助于解决消除痛苦的实际问题时才运用哲学理性。当他为拒绝回答诸如有关_阿罗汉_的问题，或者生命系列是否有开始，或者生命原则(_jīva_)是否与身体相同等问题辩护时，佛陀似乎正在接受类似这种态度。他称所有关于这些问题的可能观点都是干扰，因为回答它们不会导致烦恼的停止，从而导致痛苦的终结。在一个著名的比喻中(《长部》I.429)，他将坚持要求佛陀回答这些问题的人比作被箭伤但不愿意处理伤口直到被告知是谁射出箭，箭是什么木头做的等人。

诸如此类的段落无疑证明了佛陀重视分享自己的见解以帮助他人克服痛苦的重要性。但这与一种信念一致，即哲学理性可以用来回答与紧迫实际关切明显无关的问题。至少有一次，佛陀确实这样做了。在被迫回答有关_阿罗汉_等问题时，佛陀首先拒绝了四隅论的所有可能性，并以这些理论不利于从_轮回_中解脱为由辩护他的拒绝。但当他的提问者显示出对佛陀关于消除痛苦之道的教导价值失去信心的迹象时，佛陀以火燃尽后熄灭的例子作为回应。如果有人问这火去了哪里，佛陀指出，人可以一贯地否认它去了北方、南方或其他任何方向。这是因为问题“它去了北方吗？”，“它去了南方吗？”，等等，都共享一个错误的前提，即火继续存在。同样，有关_阿罗汉_等问题的问题都共享一个错误的前提，即存在这样一个人，他可能在死后继续存在，死后停止存在等等。(Anālayo 2018, 41) 这些问题的困难不在于它们试图将哲学理性扩展到其合法领域之外，作为有益于解脱实践的侍女。而是它们建立在一个错误的前提上——这是通过运用哲学理性揭示出来的。

一种不同的挑战是对佛陀珍视哲学理性本身的主张提出质疑，这种挑战来自佛教救度论中权威所扮演的角色。例如，在佛教传统中，有时会遇到这样的说法，只有像佛陀这样开悟的人才能了解业因果的所有细节。而且在道德规则被认为是由业因果的细节决定时，这可能意味着我们对道德规则的了解取决于佛陀的权威。此外，佛教哲学的后续发展似乎受到了需要使理论与佛陀某些关键主张相兼容的限制。例如，有一个学派发展出一种复杂的四维论形式，并非因为对现在论有深刻不满，而是因为他们认为过去和未来的不存在与佛陀据称能认知过去和未来事件是不相容的。一些现代学者甚至怀疑非我是否仅仅是一种对在佛教传统中使用“我”和“自我”等词的语言禁忌（Collins 1982: 183）。这种建议是，正如在其他一些宗教传统中创始人的观点或经典的声明压倒一切其他考虑一样，包括通过自由进行理性探究得出的任何观点，因此在佛教中，哲学理性的运用最多只能在一个受到严格限制的领域内进行。

现在可能是这样，尽管这是佛陀教义发展出的传统的真实写照，但佛陀本人非常重视理性的无拘无束的运用。这似乎与他所说的对报告做出回应的看法相矛盾，即他仅通过推理和分析得出结论：这样的报告是诽谤，因为他拥有一些超人的认知能力 (M I.68)。但至少有些学者认为这段话不是佛陀自己的话，而是后来虔诚主义关注的表达 (Gombrich 2009: 164)。事实上，人们在传统中发现了一场关于佛陀是否无所不知的激烈讨论，这场讨论很可能反映了佛教与那些认为有无所不知创造者的婆罗门学派之间的竞争。至少在很大程度上，佛教传统小心翼翼地不将佛陀归因为通常被认为是全然完美存在的无所不知：即一次性认知所有真理。相反，据说佛陀只在更弱的意义上是无所不知的，总是能够认知与解脱项目相关的任何个别事实，即他们自己过去生命的细节，业力因果法则的运作，以及特定个体的玷污是否已被根除。此外，据说这些能力是佛陀通过特定训练获得的，因此其他人也可以合理地渴望。后来传统的态度似乎是，虽然一个人可以自己发现相关事实，但更合理的是利用佛陀已经完成的所有认知劳动。当我们到达一个新城镇时，我们总是可以通过反复试验找到最终目的地，但向已经熟悉路线的人询问会更有意义。

佛教哲学传统起源于早期对佛陀教义进行系统化的努力。在佛陀逝世一两个世纪后，解经上的分歧导致关于佛陀在某些问题上真正意图的争论，比如个人主义者与其他人在人的地位上的分歧。虽然参与这些争论的各方使用了许多哲学的标准工具和技术，但他们仍受制于这样一种假设，即佛陀对手头问题的看法具有权威性。然而，随着时间的推移，讨论范围扩大到包括代表各种婆罗门制度的对话者。由于后者不将佛陀的话视为权威，佛教思想家需要以其他方式捍卫自己的立场。由此产生的辩论（持续约九个世纪）涉及到现在被视为形而上学、认识论和语言哲学中标准的大部分议题，并且在哲学方法论上表现出相当的复杂性。我们无法确定佛陀对这些发展会持何种看法。我们可以说的是，许多佛教徒相信，哲学理性的自由运用与他的教义是完全一致的。

## Bibliography

### Primary Sources

| \[**A**] | **Anguttara Nikāya**: _The Book of the Gradual Sayings_, trans. F. L. Woodward & E. M. Hare, 5 volumes, Bristol: Pali Text Society, 1932–6.                                            |
| -------- | -------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------- |
| \[**D**] | **Dīgha Nikāya**: _The Long Discourses of the Buddha: A Translation of the Dīgha Nikāya_, trans. Maurice Walshe, Boston: Wisdom Publications, 1987.                                    |
| \[**M**] | **Majjhima Nikāya**: _The Middle Length Discourses of the Buddha: A Translation of the Majjhima Nikaya_, trans. Bhikkhu Nanamoli and Bhikkhu Bodhi, Boston: Wisdom Publications, 1995. |
| \[**S**] | **Saṃyutta Nikāya**: _The Connected Discourses of the Buddha_, trans. Bhikkhu Bodhi, Boston: Wisdom Publications, 2000.                                                                |

### Secondary Sources

* Albahari, Miri, 2006, _Analytical Buddhism_, Basingstoke: Palgrave Macmillan.
* –––, 2014, ‘Insight Knowledge of No Self in Buddhism: An Epistemic Analysis,’ _Philosophers’ Imprint_, 14(1), [available online](http://hdl.handle.net/2027/spo.3521354.0014.021).
* Anālayo, Bhikkhu, 2018, _Rebirth in Early Buddhism and Current research_, Cambridge, MA: Wisdom.
* Collins, Stephen, 1982, _Selfless Persons_, Cambridge: Cambridge University Press.
* Cousins, L. S., 2022, _Meditations of the Pali Tradition: Illuminating Buddhist Doctrine, History, and Practice,_ edited by Sarah Shaw, Boulder, CO: Shambala.
* Gethin, Rupert, 1998, _The Foun\*\*dations of Buddhism_, Oxford: Oxford University Press.
* Gombrich, Richard F., 1996, _How Buddhism Began_, London: Athlone.
* –––, 2009, _What the Buddha Thought_, London: Equinox.
* Gowans, Christopher, 2003, _Philosophy of the Buddha_, London: Routledge.
* Harvey, Peter, 1995, _The Selfless Mind_, Richmond, UK: Curzon.
* Jayatilleke, K.N., 1963, _Early Buddhist Theory of Knowledge_, London: George Allen and Unwin.
* Rahula, Walpola, 1967, _What the Buddha Taught_, 2nd ed., London: Unwin.
* Ronkin, Noa, 2005, _Early Buddhist Metaphysics_, London: Routledge.
* Ruegg, David Seyfort, 1977, ‘The Uses of the Four Positions of the Catuṣkoṭi and the Problem of the Description of Reality in Mahāyāna Buddhism,’ _Journal of Indian Philosophy_, 5: 1–71.
* Siderits, Mark, 2021, _Buddhism As Philosophy_, 2nd edition, Indianapolis: Hackett.
* Smith, Douglass and Justin Whitaker, 2016, ‘Reading the Buddha as a Philosopher,’ _Philosophy East and West_, 66: 515–538.

## Academic Tools

| ![sep man icon](https://plato.stanford.edu/symbols/sepman-icon.jpg) | [How to cite this entry](https://plato.stanford.edu/cgi-bin/encyclopedia/archinfo.cgi?entry=buddha).                                                                      |
| ------------------------------------------------------------------- | ------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------- |
| ![sep man icon](https://plato.stanford.edu/symbols/sepman-icon.jpg) | [Preview the PDF version of this entry](https://leibniz.stanford.edu/friends/preview/buddha/) at the [Friends of the SEP Society](https://leibniz.stanford.edu/friends/). |
| ![inpho icon](https://plato.stanford.edu/symbols/inpho.png)         | [Look up topics and thinkers related to this entry](https://www.inphoproject.org/entity?sep=buddha\&redirect=True) at the Internet Philosophy Ontology Project (InPhO).   |
| ![phil papers icon](https://plato.stanford.edu/symbols/pp.gif)      | [Enhanced bibliography for this entry](https://philpapers.org/sep/buddha/) at [PhilPapers](https://philpapers.org/), with links to its database.                          |

## Other Internet Resources

* [The Pali Tipitaka](http://www.tipitaka.org/index.shtml), Pali texts
* [Ten Philosophical Questions to Ask About Buddhism](http://www.unm.edu/\~rhayes/numata.html), a series of talks by Richard P. Hayes
* [Access to Insight](http://www.accesstoinsight.org/), Readings in Theravada Buddhism
* [Buddhanet](http://www.buddhanet.net/), Buddha Dharma Education Association

## Related Entries

[Abhidharma](https://plato.stanford.edu/entries/abhidharma/) | [Chinese Philosophy: Chan Buddhism](https://plato.stanford.edu/entries/buddhism-chan/) | [Chinese Philosophy: Huayan Buddhism](https://plato.stanford.edu/entries/buddhism-huayan/) | [Chinese Philosophy: Tiantai Buddhism](https://plato.stanford.edu/entries/buddhism-tiantai/) | [ethics: in Indian Buddhism](https://plato.stanford.edu/entries/ethics-indian-buddhism/) | [Japanese Philosophy: Pure Land](https://plato.stanford.edu/entries/japanese-pure-land/) | [Japanese Philosophy: Zen Buddhism](https://plato.stanford.edu/entries/japanese-zen/) | Korean Philosophy: Buddhism | [Madhyamaka](https://plato.stanford.edu/entries/madhyamaka/) | [Nāgārjuna](https://plato.stanford.edu/entries/nagarjuna/) | [two truths in India, theory of](https://plato.stanford.edu/entries/twotruths-india/) | [two truths in Tibet, theory of](https://plato.stanford.edu/entries/twotruths-tibet/) | yogaacaara

[Copyright © 2023](https://plato.stanford.edu/info.html#c) by\
Mark Siderits <[_msideri@ilstu.edu_](mailto:msideri%40ilstu%2eedu)>
